<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologo del II libro del trattato "I quattro libri di architettura"</title>
        <author>Andrea Palladio</author>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>        
        <biblStruct>
      <!-- 1. I metadati del solo estratto -->
          <analytic>
            <author>Andrea Palladio</author>
            <title level="a">Prologo</title> <!-- Titolo del capitolo o saggio specifico -->
          </analytic>
      
          <!-- 2. I metadati del libro che lo contiene -->
          <monogr>
            <title level="m">I quattro libri di architettura</title><!-- level="m" sta per monografia/libro -->
            <edition>Prima edizione</edition>
            <imprint>
              <publisher>De Franceschi Domenico</publisher>
              <pubPlace>Venezia</pubPlace>
              <date>1570</date>
            </imprint>
         
         <!-- 3. L'estensione fisica dell'estratto nel volume -->
            <biblScope unit="page">p. 18</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

 
	<text>
    <body>
      <pb n="18"/>
      <head>LIBRO</head>
      <p xml:lang="it"><hi>FRA MOLTI</hi> <choice><orig>honorati</orig><reg>onorotati</reg></choice> Gentil'<choice><orig>huomini</orig><reg>uomini</reg></choice> Vicentini si ritroua Monsignor <persName>Paolo Almerico</persName> <choice><orig>huomo</orig><reg>uomo</reg></choice> di <orgName>Chiesa</orgName>,e che fu referendario di due Sommi Pontefici <persName>Pio IIII</persName>, & <persName>(Pio) V</persName>, & che per il suo ualore meritò di esser fatto Cittadino Romano con tutta casa sua. Questo Gentil'<choice><orig>huomo</orig><reg>uomo</reg></choice> dopo l'hauer vagato molt'anni per desiderio di <choice><orig>honore</orig><reg>onore</reg></choice>; finalmente morti tutti i suoi; uenne à repatriare, e per suo diporto si ridusse ad un suo suburbano in monte, lungi dalla Città meno di un quarto di miglio: oue ha fabricato secondo l'inuentione,che segue: la quale non mi è parso mettere tra le fabriche di <objectName>Villa</objectName> per la uicinanza ch'ella ha con la Città, onde si può dire che sia nella Città istessa. Il sito è degli ameni,e diletteuoli che si possano ritrouare: perche è sopra un monticello di ascesa facilissima,& è da vna parte bagnato dal <placeName>Bacchiglione</placeName> fiume nauigabile, e dall'altra è circondato da altri amenissimi colli,che rendono l'aspetto di un molto grande <objectName>Theatro</objectName>,e sono tutti coltiuati, & abondanti di frutti eccellentissimi,& di buonissime viti: Onde perche gode da ogni parte di bellissime uiste,delle quali alcune sono terminate,alcune più lontane,& altre,che terminano con l'<choice><orig>Orizonte</orig><reg>orizzonte</reg></choice>; ui sono state fatte le <objectName>loggie</objectName> in tutte quattro le faccie: sotto il piano delle quali, e della Sala sono le stanze per la commodità,& uso della famiglia. La Sala è nel <choice><orig>mezo</orig><reg>mezzo</reg></choice>, & è ritonda,e piglia il lume di sopra. I camerini fono amezati. Sopra le stanze grandi,lequali hanno i uolti alti secondo il primo modo, intorno la Sala ui è un luogo da passeggiare di larghezza di quindici piedi, e <choice><orig>mezo</orig><reg>mezzo</reg></choice> . Nell'estremità de i piedestili,che fanno poggio alle scale delle loggie; ui sono statue di mano di Messer <persName>Lorenzo Vicentino</persName> Scultore molto eccellente.</p> 
    </body>
  </text>
</TEI>
    